export type Question = {
  question: string;
  options: string[];
  answer: string;
};

export const quizData: Question[] = [
  {
    question: "¿En qué año fue fundado el municipio de Amagá y por quién?",
    options: [
      "1850 por José María de la Cruz",
      "1876 por José María de la Cruz",
      "1876 por Francisco de Miranda",
      "1850 por Francisco de Miranda",
    ],
    answer: "1876 por José María de la Cruz",
  },
  {
    question:
      "¿Cuál ha sido la importancia de la minería en la historia de Amagá?",
    options: [
      "Destruyó el medio ambiente",
      "Proporciona empleo a la población",
      "Fomentó el turismo",
      "Aumentó la población",
    ],
    answer: "Proporciona empleo a la población",
  },
  {
    question: "¿A qué altitud se encuentra el municipio de Amagá?",
    options: [
      "1,400 metros sobre el nivel del mar",
      "2,000 metros sobre el nivel del mar",
      "1,200 metros sobre el nivel del mar",
      "1,600 metros sobre el nivel del mar",
    ],
    answer: "1,400 metros sobre el nivel del mar",
  },
  {
    question: "¿Cuáles son los principales atractivos turísticos de Amagá?",
    options: [
      "Plaza de Toros y Catedral",
      "Parque Principal y Salto de La Sabana",
      "Cerro de La Cruz y Parque Arqueológico",
      "Cascada de La Llorona y Jardín Botánico",
    ],
    answer: "Parque Principal y Salto de La Sabana",
  },
  {
    question:
      "¿Cuál es el clima predominante en Amagá y cómo influye en su agricultura?",
    options: [
      "Frío, limita la agricultura",
      "Desértico, no se cultiva nada",
      "Templado, permite diversidad de cultivos",
      "Tropical, favorece el cultivo de café",
    ],
    answer: "Tropical, favorece el cultivo de café",
  },
  {
    question: "¿Qué festividades tradicionales se celebran en Amagá?",
    options: [
      "Fiestas del Niño y Semana Santa",
      "Fiesta de las Flores y Fiestas Patrias",
      "Fiesta de San Juan y Festival del Río",
      "Fiesta de la Música y Carnaval",
    ],
    answer: "Fiesta de San Juan y Festival del Río",
  },
  {
    question:
      "¿Cómo se preserva el patrimonio arquitectónico colonial en el centro de Amagá?",
    options: [
      "Destrucción de edificios antiguos",
      "Construcción de nuevos edificios",
      "Restauraciones periódicas",
      "Reemplazo por infraestructura moderna",
    ],
    answer: "Restauraciones periódicas",
  },
  {
    question:
      "¿Qué productos agrícolas, además del café, son representativos de Amagá?",
    options: [
      "Frijoles y maíz",
      "Cacao y plátano",
      "Cacao y arroz",
      "Maíz y caña de azúcar",
    ],
    answer: "Cacao y plátano",
  },
  {
    question:
      "¿Qué actividades al aire libre o ecoturísticas se pueden realizar en los alrededores de Amagá?",
    options: [
      "Deportes acuáticos y escalada",
      "Ciclismo y pesca",
      "Senderismo y observación de aves",
      "Caminatas y fotografía",
    ],
    answer: "Senderismo y observación de aves",
  },
  {
    question:
      "¿Cuál es el papel de la música y la danza en las festividades de Amagá?",
    options: [
      "Son un mero entretenimiento",
      "Fomentan la cultura local",
      "No tienen relevancia",
      "Solo se utilizan en eventos especiales",
    ],
    answer: "Fomentan la cultura local",
  },
  {
    question:
      "¿Cómo ha cambiado la actividad minera en Amagá en los últimos años?",
    options: [
      "Se ha expandido significativamente",
      "Se ha mantenido igual",
      "Ha sido completamente eliminada",
      "Ha disminuido por regulaciones",
    ],
    answer: "Ha disminuido por regulaciones",
  },
  {
    question:
      "¿Qué influencia han tenido los ancestros mineros en las costumbres y tradiciones locales?",
    options: [
      "Ninguna, todo ha cambiado",
      "Fomentan el orgullo local",
      "Han creado conflictos sociales",
      "Solo influyen en la economía",
    ],
    answer: "Fomentan el orgullo local",
  },
  {
    question: "¿Cuál es el impacto del turismo en la economía actual de Amagá?",
    options: [
      "Aumenta el ingreso local",
      "No tiene impacto",
      "Disminuye el empleo",
      "Afecta negativamente la cultura",
    ],
    answer: "Aumenta el ingreso local",
  },
  {
    question:
      "¿Qué cambios ha experimentado la economía de Amagá en los últimos años?",
    options: [
      "Concentración en minería",
      "Diversificación hacia el turismo",
      "Estancamiento total",
      "Reducción en producción agrícola",
    ],
    answer: "Diversificación hacia el turismo",
  },
  {
    question:
      "¿Cómo está respondiendo Amagá a los desafíos ambientales relacionados con la minería y la agricultura?",
    options: [
      "Ignorando los problemas",
      "Rechazando regulaciones",
      "Implementando prácticas sostenibles",
      "Desarrollando más minería",
    ],
    answer: "Implementando prácticas sostenibles",
  },
];
